深入淺出–睡眠的重要性

睡眠是動物界生物必備的生存本能。

睡眠不足會影響學習及認知能力，亦被譽為是癲癇發作的其中一項原因。同時間亦有多方面研究證實，長期缺乏睡眠的話，最终會引致狗隻 、老鼠及蒼蠅邁向死亡。

（圖2）有研究指出（Ref1)，睡眠有助消除大腦裡對神經系統有潛在害處的代謝物。
β-amyloid (Aβ)就是其中之一種，是與腦部神經退化症狀有所聯繫的一種蛋白質。

當處於睡眠的時候，腦部Aβ的消除速度將會比日間活動時候快足接近一倍!

以上雖是老鼠實驗的結果，但足以引證睡眠其中之一的重要性，替腦部清除日間所積聚的代謝物。

（圖3）另外，近日有科學家分析了400項0-12歲人體真實數據後（Ref2)，提出了一道重要理論。

人類在2.4歲前，睡眠是建構大腦各神經細胞連接點的重要時間。
而2.4歲打後，睡眠則主力負責維護大腦的正常運作。

而事實上，在人類2-3歲的時候，其腦袋體積亦將會發展至為成人腦袋體積90%有多。

換句話說，嬰兒2-3歲前的睡眠時間正是他們發展腦部的黃金時間。

為子女日後發展著想，我在這裡強烈呼籲各家長千萬千萬不要打擾或吵醒嬰兒們的作息!

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:
Ref2:

想問下有冇研究係睇夜更生活習慣對生理心理嘅影響
假設夜更人士都係訓返8個鐘

應該有，但我唔太清楚。

日夜癲倒有冇問題

最终

我要做多啲資料搜集先可以肯定答到有無問題

我都想知呢個
暫時知道既係應該唔會對肝有影響

最終，梳

之前聽講過 如果你訓教個時制造到個環境係好似夜晚咁寂靜同黑
係okay

Yes，肝幾夜訓都唔會對佢有影響，黎青龍教授公開講過好幾次。

點解成日瞓得五六個鐘就醒

點解生理時鐘咁難tune返好

瞓晏覺係咪清唔到個chemical

我都係睇佢apple daily 條片先知

你試下捱夜塊面爆幾撚多粒瘡

失眠睇到你呢個post

失眠

通頂捱夜同日夜顛倒又不盡相同

留名
一樣想知

咁點解會爆瘡

咁早睡早起係咪會身體好

留明

訓晏教會唔會有問題
好鐘意訓晏教,一定訓半個鐘

點解咁多天才訓咁少？

捱夜要洗面

喺r/science見到嘅熱門文章，唔使一日薯仔就會喺連登出post

lm

眼光光等天光

人在江湖, 身不由己

唔係唔想 目訓
而係冇時間 目訓
要搵食, 冇計

點解你乜都識

番通宵更果D咪仆哂街

失眠嘅巴絲可以試吓接納自己嘅失眠先，再試吓做靜觀處理自己嘅壓力/困擾

失眠既建議去舉下鐵 訓到豬咁

想問下我通常11點左右訓，第2朝7點左右會自動醒但係點解都好似成日唔夠精神好眼訓咁

Sleeping cycle時間唔啱？

想問下睡前一杯熱鮮奶
同埋好似有啲日本人臨訓幾個鐘走去飲酒
其實好唔好

想知點解成日知道第二日有嘢做，未到時間就會自動醒？
如果我知道聽朝有嘢做，要八點半起身，咁我就會七點幾醒，之後每隔十幾分鐘醒一下望下手機睇下夠鐘未。以前返過銀行pt又係咁，本身set七點半鬧鐘起身，日日六點幾開始就會起幾次身。但如果放假就會醒到自然醒。
係唔係因為自己俾壓力自己所導致？

屌你老母

同時間亦有多方面研究證實，長期缺乏睡眠的話，最终會引致狗隻 、老鼠及蒼蠅邁向死亡。

輪班係唔係死得快

佢自己無事姐，唔代表其他人都無事
咁當然，佢係權威
權威還權威，但佢個point都無任何科學跟據

「人肥容易有脂肪肝，所以要對肝好，唔好食咁多澱粉質，飯、麵、麵包都係唔好食咁多。」

求其google下 “sleep obesity”

“Growing evidence from both laboratory and epidemiological studies points to short sleep duration and poor sleep quality as new risk factors for the development of obesity.”

咁當然未必係直接影到到個肝
但訓得差，易肥應該係真
咁你肥左，自然會影響到個肝

其次common sense
訓唔夠身體就會多左發炎因子IL6, TNF a

好人好姐出咁多IL6, TNF a，呢啲基本上係百病根源

輪班 應該傷過 翻長期夜班？

咁我應該就死

唉屌 尋晚又瞓得兩個鐘
而家又要翻工
腦海一片空白

月光光照地堂 爸爸你乖乖瞓落床

IL6 TNF 發炎因子講多啲

呢啲咩嚟
真係照字面解同發炎有關？
濕疹暗瘡關節炎關唔關事
咩都唔識想問下

lineweight可以細番少少

生蛇就真係關事
唔夠瞓你幾後生都有可能生蛇

訓幾耐先夠

因為你冇訓 個肝冇幫你清毒

習慣咗就唔會爆

如果一日訓幾個鐘既人又點計？
好多成功人士都講過佢地唔洗訓咁多

sleep is for the weak

呢題我識答
就算瞓覺，大腦依然做緊嘢

算啦 樓主上面都有改返

Lm

學到嘢

樓主係phd?

如果長期瞓唔著或者瞓唔好應該點算
係咪應該要做運動

賣pizza嗰隻

想睇埋夢中的時間膨脹

咁點先可以早睡早起
岩岩fg返朝9晚6日日就死

深層睡眠訓3-5個鐘 定係 淺層睡眠訓8個鐘或以上 會對個人比較好

點解成日訓幾個鐘就醒

如果題目有趣同答到啲人關心嘅問題嘅話其實課返幾十蚊當請佢食餐飯都ok
不過今次個結論係俾呀B訓覺
人地怪奇研究所啲topic就juicy好多

天才都早死

有咩問題 凌晨個陣大把外國人做緊野

請參考#35

其實唔關事
有啲學者就研究點解唔係全部人都係日出而作日入而息，點解硬係有啲人係朝早點都唔清醒
之後個結論係古時要分啲人出黎夜晚當值守護個部落
所以慢慢就發展出有啲人既dna 係適合朝日起身，有啲人夜晚先精神

至於點解個社會標榜早睡早起好呢
依樣野係因為舊時社會要務農，變左個生活節奏要跟太陽黎安排，所以先推崇依個價值觀

利申，睇書，唔肯定自己有冇記錯

短暫訓晏覺有助提升學習能力，令自己學左既野更加深刻

但如果訓太耐有機會影響左夜晚既睡眠質素

好似係

訓得耐唔等於睡眠質素好
好似係

都岩岩係睇緊依本書

長期失眠

“夢中的時間膨脹
還有另一種時間扭曲的經驗，值得在此一提：在夢中感到的時間長度，能夠超越實際的睡眠時間。在夢中，時間不再是平常的時間，常常會膨脹延長。

試想上一回你從睡夢中被鬧鈴吵醒後，按下貪睡功能鈕，再給自己甜美的五分鐘。你立刻回到夢中。五分鐘後，鬧鈴忠實的再次響起，只是那感覺起來不像五分鐘，你有可能覺得自己做夢做了一小時，甚至更久。我們在沒做夢的睡眠階段會喪失所有關於時間的意識，但做夢時不同，你仍有時間的知覺，只是這感覺不太精準，多數時候，夢中的時間比實際時間更長。

雖然我們還不清楚這種時間膨脹的原因，不過最近從大鼠腦細胞的實驗紀錄中，有了令人興奮的線索。在這項實驗裡，研究者讓大鼠在迷宮裡跑來跑去，並在牠們學習空間設置時，記錄大鼠腦細胞的活化特徵模式。後來當這些大鼠睡著後，研究者繼續側錄那些銘印記憶的腦細胞。他們持續竊聽跨越不同睡眠階段的大鼠腦細胞活動，包括快速動眼睡眠時期；這也是人類大多夢境發生的階段。

第一項驚人的結果是，大鼠學習迷宮時腦細胞的活躍特徵模式，在牠們睡覺時再度出現，而且一次又一次重複。也就是說，大鼠睡覺時，記憶在腦細胞活動的層次再次「重播」。
第二項更驚人的發現，則是重播的速度。在快速動眼睡眠中，記憶重播的速度慢得多，比起大鼠醒著探索迷宮時測量到的，速度只有一半或四分之一。
這種對白天事件的慢速重播，是目前為止對我們自己夢中時間感延長的最佳解釋。神經層次的驚人減速，或許是我們相信自己夢中時間比實際時間要長得多的理由。

有興趣既可以買黎睇，覺得本書唔差

因為掛住食肥婆

我記得有本書講過
人類其實有2種 一種係習慣日行另一種係夜行
因為要抵禦夜晚有野獸襲擊 所以有一部分人係長期夜晚生活

咁
我不如Wiki喇

訓覺個人會放鬆無咁緊張，如果你捱夜無洗面無沖涼，又緊張既話皮脂分泌會多，平時12個鐘你捱一捱夜20幾個鐘不停分泌就自然會爆

唔係失眠訓唔著，但晚晚都會急尿急醒咁點搞，利申23

睡眠質素好差可以點改善

日日訓左4個幾鐘就醒左訓唔返點算好

沽咗美團，晚晚失眠

我睇得勁慢
咩快速動眼睡眠非快速動眼睡眠
呢兩面term係咁出現
睇到好眼花

臨訓前飲好多水？

冇訓前都會去一次廁所，但每日就天光果時就會好急尿

樓豬用速成，放過佢啦

睇得耐係會撈亂
覺得係要mark 低啲重點
咁樣可能自己會清晰啲同埋印象深刻啲

女火竹水卜
倉頡

咁就唔知了點處理痾夜尿果本書無講
是咪打得丁多腎已虛

呢d 垃圾股太假

諗緊會唔會係前列腺變大定咩尻但睇資料話30歲後先會開始有我先20幾

咁無既，有人整合左啲野比你睇，又唔係強迫你要課金，唔鐘意就唔課囉，好閒姐

但而家暫時都未有腦部使用頻率同死亡無直接關係呀好似

i mean 天才都瞓得少

Push

好偉大

點解無論幾點瞓都係凌晨五點醒

推，最近失眠

呢排9點就訓 但兩點就醒左 六點先訓得返

我都有呢個情況
但有時係 醒左之後係唔覺急尿,
或者 醒左之後雖然覺得急尿, 但係尿量係得好少
又或者 唔係近天光時發生, 即係可能係1點訓, 但3點幾就醒左同覺得急
同埋仲有個情況,
就係明明屙清尿先上床, 但有時上左床唔係即訓, 係度禁下電話, 禁左半個鐘左右就已經有尿意, 仲要起身屙既時候, 尿量係真係唔少

所以根本唔知係因為急尿而醒, 定係其實係咪都會醒, 只係醒左, 然後先覺得急, 邊個係因邊個係果, 仲未搞得清楚

我有諗過唔知係咪因為睡眠質素差, 深層睡眠唔到,
所以減慢唔到尿個代謝, 搞到身體好日頭咁運作, 照平常日頭速度, 所以好快就覺得急

早排睇運動員一日會做d咩，奶共立幫尖屎話佢晚晚都會飲大杯紅酒幫佢訓覺

網上有好多資料 有正確有錯誤
最值錢個個位就係佢幫你過瀘咗垃圾info
佢都要經過消化同篩選先有正確嘅資訊

可能你覺得係左抄右抄
但如果價錢合理 小小錢又真係值得俾
你都可以試下呢啲錢易唔易賺

push

唔係exactly 二分
只係有d 人習慣早起，有d 人習慣遲起
因為原始人係洞穴生活，同一時間全部人訓哂會有危險

今年average瞓唔夠5個鐘

覺得自己皮膚差咗好多

唔好超過半個鐘
會有反效果

仲以為九淺一深啲 friend

咁若打擾或吵醒嬰兒們的作息係為左佢唔好因為日頭瞓太多而夜晚太精神又得唔得?

點解我唔瞓隻狗會死

咁佢冇睇相關paper咪唔清楚囉
樓主出文都係整合一下人哋啲paper姐
唔答好過答流料誤道人哋

有關失眠嘅另一思考角度：

唔是偉大。係可能無夜更果啲部落陷家剷左
所以得番啲有守夜部落既dna傳到依加

一個部落應該有人守夜有人守日頭呀
所以偉大囉
你咁都唔明我寫乜

有無食物或補充品或其他方法可以去除或幫助去除文中既代謝物？

好似係無既
係真係要靠訓覺

我有諗住下篇會講吓睡覺嗰時大腦會點樣去除嗰啲代謝物，順便睇吓可唔可以解答post入面啲問題。

呢啲研究好睇

點睇有一派學說指
你夜晚訓8粒鐘 其實有6個鐘都係晒時間, 唔係深層睡眠入面
得2粒鐘係重要?

睇過文章話你夜晚訓6個鐘, 之後lunch 訓20分鐘其實係同你夜晚訓左8個鐘一樣
唔識FC堅定流,
自己試過訓晏教都幾精神

試吓食d黑色食物，如黑豆腐，黑芝麻
另外有朋友介紹過食鮑魚，新鮮街市買嘅已經可以

可能你J得多
提早退化

只靠瞓覺唔掂

我諗呢個同褪黑激素有關多啲

晚晚訓教時間好癲, 收工翻屋食埋飯沖埋涼20:30就上床訓教, 00:00就會醒, 跟住就凌晨3-5點先再訓得入, 跟住7點就要醒, 點搞.

我都係

長期入唔到深眠

成日諗起呢類 研究背後

係咪會強逼唔俾d 動物入睡勁長時間

真係好撚仆街

肝24小時都清緊 你訓唔訓根本唔關事

成日搵老鼠黎試

樓主開完po 深潛。基本操作

樓豬外國撚有時差開完po就瞓教

Ok

點解我廿幾歲人仲要瞓10幾個鐘先夠

LM

我mark做A同B睡眠黎睇LOL

有樣叫circadian rhythm/晝夜節律/生理時鐘嘅嘢，唔同時間會釋放唔同荷爾蒙水平/腦電波/血壓/體溫etc，呢個係會受環境(e.g.陽光)影響。北歐地區一年會有幾個月係唔會有陽光，影響佢嘅circadian rhythm, 呢個時期係最易抑鬱 (winter depression)

而夜更人士會慢慢調節返個節律，所以佢地嘅荷爾蒙水平最高嘅時間同普通人唔同，驗cortisol level嘅話實驗室會改個range。

真心想知，日日好驚夜瞓會生cancer

睡眠可以幫助固定記憶
想知可以搵 Hippocampus 嘅 reverse replay/sharp wave ripples 點樣用synaptic plasticity 固定新嘅 temporal memory patterns

（看更）

我依家暫時搞唔清楚係CSF究竟係邊度嚟，現今好似有3個model估算，我要花時間睇邊個可信D，又或者現今仲未有定論。

之後就係beta-amyloid的毒性機制，同埋日照、午睡對佢產生同移離大腦的影響。

我唔太想講neuron plasticity又或者邊D位負責咩嘢，一來好難簡易說明，二來就變得好似教科書咁，三來應該受眾範圍會少好多。

另外blood brain barrier同埋glympathic system都要花功夫點樣可以講得簡單D

你係咪覺得自己好搞笑？

>你夜晚訓8粒鐘 其實有6個鐘都係晒時間, 唔係深層睡眠入面
部份正確, 睡眠期休息最多係快速動眼期, REM, RAPID EYE MOVEMENT.

有極少部份人一訓覺就會狂REM, 咁佢地可以訓好少
但係對大部份人黎講平均90分鐘先入REM, REM 每次得幾十分鐘
一個夜晚可以有5~6 次REM
但係唔訓落去又唔會有REM
太早起身REM 未夠即係休息不足

所以個STATEMENT 總的來說, 是正確.

>睇過文章話你夜晚訓6個鐘, 之後lunch 訓20分鐘其實係同你夜晚訓左8個鐘一樣
視乎人, 大部份時候不正確.
因為通常訓覺最後個一兩個鐘係最「林」同最多REM.
咁真係睇個個人sleep structure係點

不過晏晝小睡通常有助短期改善集中力, 我都有訓晏覺習慣

夜訓會唔會生暗瘡

應該因人而異

之前有講過吓暗瘡的post
深入淺出–治理暗瘡的新方向

自己睇書少，想搵啲好書睇，呢本都只係叫「唔差」嘅話，可唔可以分享下你覺得係「好」嘅科普書？

BJMF=物競天擇

飲酒>鼻塞>失眠
個人經驗

中文語系缺點
英文寫REM易記好多

邊個話你聽好多天才訓得少

因為我睇左一半 , 未睇哂，所以唔敢講佢係好書

the power of when
分4種

而家每日訓6個鐘左右，weekend 10個鐘到，係咪好快死
其實又唔係有咩特別野做，純粹覺得咁早訓，訓醒聽日又返工
好似冇乜個人時間咁

吸收陽光？
個人吸少左陽光好似會易攰

想知淺層睡眠點改善？我好易醒

聽過人講 訓晏教果時係會好快入到REM
所以變相慳左 平時夜晚訓果啲淺層睡既時間
巴打又點睇?

咁你去死啦，收左錢唔做野

有時諗日夜顛倒其實同喺外國住咪差唔多
當係同香港有時差咁生活
唔知會唔會真係影響到健康

"亦被譽為是癲癇發作的其中一項原因"
明白你意思不過有啲un眼

同意，但最終狗邁向死亡呢句我唔同意，訓唔訓最終都係死亡架啦

除非人格有異, 否則一般人都係平均90分鐘左右入REM
晏覺只係訓最多30分鐘就係唔想深睡同埋入REM
係REM 被人嘈醒係一件好麻煩0既事

被人嘈醒攰過唔訓

深入淺出–睡眠幫助大腦移除有害代謝物的機制

補充編

呢排成日周身痛
每晚3點訓到7點就自己醒左
再訓下醒下咁去到9-10點先起身
點算好
好想訓覺訓得好

周身痛係工作上影響定？

起身會唔會都係好攰？

會

我認為係呢排都訓得唔好
搞到可能休息唔夠 （平時都要訓8-8.5個鐘先訓得林）
今個月都係屋企Zoom無咩郁動
會唔會做下運動會幫到我晚上訓覺？
呢幾日慘到想死成日咁早醒
唔該哂巴打解答問題

會唔會成日有嘢令你擔心？

做運動有用呀，做運動幫到手入深層睡眠。

依方面要靠你搵方法減壓

會唔會成日都好唔開心，或者冇心機倣以前鍾意做嘅嘢？

點解你又知

失眠，身體痛，成日擔心呢樣果樣都有機會係焦慮反應
身邊有冇人可以俾個空間你順暢咁傾訴？

因為我懷疑你有啲啲Depress所以先問呢啲問題

其實係咪好多人都係咁

都有fd會聽下我講野既
自己做人都係太sensitive 少少事煩好耐
不過我呢加周身痛 再做運動會唔會仲痛個人仲難入睡
自己本身少做運動

我可以好肯定咁同你講You Are Not Alone

首先，你要接納自己身體嘅痛楚，因為越啲嘢壓抑就越會沖出嚟話俾你聽佢喺度

跟住可以試吓靜心步行，將注意力擺喺感受每一步踩落個地下度係咩感覺嘅。當然練習當中好大機會會俾啲痛楚或者擔心吸引左個注意力，都唔緊要，可以同姐確認「丫，我有邊度邊度痛/我有呢啲擔憂」，之後再將個注意力放返係踩落地個感覺到就OK

練習當中可能會不斷出現上面嘅情況，係好正常嘅，唔使迫自己一定唔可以分心，因為國策分心都係練習過程黎，

有嘢唔明/有困難即管講出嚟大家研究吓

咁可以點解決 愈瞓愈攰 但又好想瞓

咁要睇你嘅壓力/情緒嘅源頭係來自乜野

頭先同fd出左街 周圍行下我唸都算係運動？
多謝巴打咁詳細解答
希望今晚可以訓到8個鐘

我都咁諗 每次通頂都當自己去左外國

同埋避免飲咖啡奶茶可樂等刺激性食物
做多啲鍾意做嘅嘢

訓太多會唔會反而多左β-amyloid
比如9-10個鐘
好似係其他文章見過呢個講法

可以去pin post嗰度睇新一篇